1. Einführung in Java:
   - JDK und IDE: Installation und Verwendung des Java Development Kit (JDK) und einer integrierten Entwicklungsumgebung (IDE) wie Eclipse oder IntelliJ IDEA.
   - Hello World Programm: Schreiben und Ausführen eines einfachen Programms, um die Entwicklungsumgebung zu testen.

2. Grundlegende Syntax und Struktur:
   - Kommentare: Einzeilige (// Kommentar) und mehrzeilige Kommentare (/* Kommentar */).
   - Datentypen und Variablen: Primitive Datentypen (int, double, char, boolean) und Deklaration/Initialisierung von Variablen.
   - Operatoren: Arithmetische, logische, und Vergleichsoperatoren.

3. Grundlegende Ein- und Ausgabe:
   - Konsoleneingabe und -ausgabe: Verwendung von Scanner zum Einlesen von Benutzereingaben und System.out.println zur Ausgabe von Text.

4. Kontrollstrukturen:
   - Bedingungen: if, else if, else für Entscheidungsfindungen.
   - Schleifen: for, while, do-while für wiederholte Ausführungen von Codeblöcken.
   - Switch-Statement: Alternative zu mehreren if-else-Bedingungen.

5. Bibliotheken und Pakete:
   - Import von Bibliotheken: Nutzung von vorhandenen Java-Bibliotheken und Import von Paketen.
   - Erstellen von Paketen: Strukturierung des eigenen Codes durch Pakete.

6. Arrays und Sammlungen:
   - Arrays: Deklaration, Initialisierung und Verwendung von eindimensionalen und mehrdimensionalen Arrays.
   - ArrayList und andere Sammlungen: Einführung in die ArrayList und grundlegende Methoden wie add(), remove(), get().

7. Fehlerbehandlung:
   - Exceptions: Verwendung von try, catch, finally Blöcken zur Behandlung von Ausnahmen.
   - Eigene Exceptions: Erstellung eigener Ausnahme-Klassen.

8. Methoden:
   - Deklaration und Aufruf: Erstellung von Methoden mit und ohne Rückgabewerte sowie Parameterübergabe.
   - Methodenüberladung: Definieren mehrerer Methoden mit demselben Namen, aber unterschiedlichen Parameterlisten.


9. Objektorientierte Programmierung (OOP):
   - Klassen und Objekte: Erstellung und Verwendung von Klassen und Instanzvariablen.
   - Konstruktoren: Definition und Verwendung von Konstruktoren zur Initialisierung von Objekten.
   - Vererbung: Erstellen von Unterklassen und Vererbung von Eigenschaften und Methoden.
   - Polymorphismus: Überladung und Überschreibung von Methoden.
   - Abstrakte Klassen und Interfaces: Implementierung von abstrakten Klassen und Interfaces für eine flexiblere und erweiterbare Struktur.